%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`


\subsection*{Exercices généraux}

\exercice{Soient $f$ et $g$ deux endormorphismes d'un espace euclidien $(E,\langle \cdot,\cdot\rangle)$ vérifiant, pour tout $x\in E$, 
\[ \| f(x) \| = \| g(x) \| \]
Montrer que pour tous $(x, y)\in E^2$, on a
\[ \langle f(x),f(y) \rangle = \langle g(x),g(y) \rangle \]
En déduire qu'un endomorphisme qui conserve la norme est orthogonal.}

\begin{prof}
\solution{Utilisons l'identité de polarisation : pour tous vecteurs $u$ et $v$, on :
\[ \langle u,v \rangle = \frac{\norme{u+v}^2-\norme{u}^2-\norme{v}^2}{2} \]
Ainsi, pour tous $(x,y)\in E^2$, on a :
\begin{align*}
  \langle f(x), f(y) \rangle	 &= \frac{\norme{f(x)+f(y)}^2-\norme{f(x)}^2-\norme{f(y)}^2}{2}\\
  &= \frac{\norme{f(x+y)}^2-\norme{f(x)}^2-\norme{f(y)}^2}{2}\\
  &= \frac{\norme{g(x+y)}^2-\norme{f(x)}^2-\norme{g(y)}^2}{2} \text{ car } \norme{f(u)}=\norme{g(u)}\\
  &= \frac{\norme{g(x)+g(y)}^2-\norme{g(x)}^2-\norme{g(y)}^2}{2}\\
  &= \langle g(x), g(y) \rangle
\end{align*}
Supposons alors que $f$ conserve la norme, c'est-à-dire $\norme{f(x)}=\norme{x}$ pour tout $x\in E$. On se trouve dans le cas précédent, où $g=\id_E$. Alors, d'après le résultat obtenu :
\[ \forall~(x,y)\in E^2,\quad \langle f(x),f(y)\rangle = \langle g(x),g(y)\rangle = \langle x,y\rangle\]
Ainsi, $f$ est bien un endomorphisme orthogonal.
}	
\end{prof}


\exercice{On pose, pour tout $A,B \in \MM_n(\R)$ \[\langle A,B\rangle = \text{Tr}(\,^t AB) \]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\langle \cdot, \cdot \rangle$ est un produit scalaire sur $\MM_n(\R)$.
	\item Déterminer toutes les matrices de $\MM_3(\R)$ orthogonales à $\matrice{0&1&0\\0&0&1\\0&0&1}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Puisque pour toute matrice $M$, $\trace(\transpose{M})=\trace(M)$, on obtient 
	\[ \langle A,B\rangle = \trace(\transpose{A}B)=\trace(\transpose{(\transpose{A}B)})=\trace(\transpose{B}A)= \langle B,A \rangle \]
	Ainsi, $\langle \cdot, \cdot \rangle$ est symétrique. Il est clairement linéaire à droite, puisque la trace est linéaire :
	\begin{align*}
		\langle \lambda A+B, C\rangle &= \trace(\transpose{\lambda A+B}C)\\
		&=\trace((\lambda \transpose{A}+\transpose{B})C) \\
		&=\trace(\lambda \transpose{A}C+\transpose{B}C)\\
		&=\lambda \trace(\transpose{A}C)+\trace(\transpose{B}C)
		&= \lambda \langle A,C\rangle + \langle B,C\rangle
	\end{align*}
 	Puisqu'il est symétrique, il est ainsi bilinéaire.
 	
 	Remarquons que, si on note $A=(a_{i,j})_{(i,j)\in \ll 1,n\rr}$, alors 
 	\[ \langle A,A\rangle = \trace(\transpose{A}A)= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n a_{i,j}^2 \]
 	qui est donc bien positif. Et enfin, si celui-ci vaut $0$, puisqu'il s'agit d'une somme de carrés positifs, on en déduit que tous les termes sont nuls, et donc que $A=O$.
 	\bilan{$\langle \cdot, \cdot\rangle$ est un produit scalaire sur $\MM_{n}(\R)$.}
 	\item On écrit $A=\matrice{a&b&c\\d&e&f\\g&h&i}$ avec $A$ orthogonale à $B=\matrice{0&1&0\\0&0&1\\0&0&1}$. On a alors
 		\begin{align*}
 			\langle A,B \rangle &= \trace(\transpose{A}B) \\
 			&= \trace\left( \matrice{a&d&g\\b&e&h\\c&f&i} \matrice{0&1&0\\0&0&1\\0&0&1}\right)\\
 			&= \trace\left(\matrice{0&a&d+g\\0&b&e+h\\0&c&f+i}\right)\\
 			&= b+f+i	
 		\end{align*}
	Ainsi, $A$ est orthogonal à $B$ si et seulement si $b+f+i=0$. Ainsi, l'ensemble des matrices orthogonales à $B$ sont de la forme \[ \matrice{a&b&c\\d&e&f\\g&h&-b-f}, \quad (a,b,c,d,e,f,g,h)\in \R^8 \]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\subsection*{Etude d'isométries}

\exercice{Donner la nature et les éléments caractéristiques des endomorphismes d'un espace euclidien de dimension $2$ dont la matrice dans une base orthonormée est 
\begin{itemize}[label=$\star$ ]
	\item $A=\frac{1}{5}\matrice{4&3\\3&-4}$.
	\item $B=\matrice{0&1\\-1&0}$.
	\item $C=\frac{1}{\sqrt{2}}\matrice{1&-1\\1&1}$.
\end{itemize}
}

\begin{prof}
\solution{On utilise la méthode du cours pour déterminer la nature (via le déterminant) et les éléments caractéristiques (via la trace, ou autre).
\begin{enumerate}
	\item $A$ est de déterminant $-1$. Il s'agit donc d'une symétrie. En notant $\theta_1$ le nombre de $\left[0;\frac{\pi}{2}\right]$ tel que $\cos(\theta_1)=\frac{4}{5}$, alors $A$ est la matrice d'une symétrie d'axe $(O;\vv{u})$, où $\vv{u}$ fait un angle $\frac{\theta}{2}$ avec l'axe des abscisses.
	\item Le déterminant de $B$ vaut $1$. Il s'agit d'une rotation d'angle $\theta_2$. La trace nous donne $2\cos(\theta_2)=0$ c'est-à-dire $\theta_2=\pm\dfrac{\pi}{2}\quad [2\pi]$. Si on prend $u=\matrice{1\\0}$ alors $\det(u,Bu)=\determinant{1&0\\0&-1}=-1<0$. Ainsi, $\theta_2=-\dfrac{\pi}{2}$. \bilan{$B$ est la matrice de la rotation de centre $O$ et d'angle $-\frac{\pi}{2}$.}
	\item $C$ a comme déterminant $1$ et est donc la matrice d'une rotation d'angle $\theta_3$. La trace donne $2\cos(\theta_3)=\dfrac{2}{\sqrt{2}}$ soit $\theta_3=\pm \dfrac{\pi}{4} \quad [2\pi]$. Or, en prenant $u=\matrice{1\\0}$, on a $\det(u,Cu)=\determinant{1&\frac{1}{\sqrt{2}}\\0&\frac{1}{\sqrt{2}}}=\frac{1}{\sqrt{2}}>0$. Donc $\theta_3=\dfrac{\pi}{4}$.
		\bilan{$C$ est la matrice de la rotation de centre $O$ et d'angle $\frac{\pi}{4}$.}
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Donner la nature et les éléments caractéristiques de l'endormorphisme d'un espace euclidien dont la matrice dans une base orthonormée est
\[ \frac{1}{4}\matrice{ 3&1&\sqrt{6}\\1&3&-\sqrt{6}\\-\sqrt{6}&\sqrt{6}&2} \]}

\begin{prof}
\solution{Rapidement, le déterminant de la matrice, que l'on note $A$, vaut $1$ (on fera attention au $\frac{1}{4}$ devant la matrice, qui donnera, par passage au déterminant, un $\frac{1}{4^3}=\frac{1}{64}$).

Il s'agit donc d'une rotation autour d'un axe. La recherche de $E_1$ et la résolution de l'équation $AX=X$, pour $X=\matrice{a\\b\\c}$ nous donne
\[ E_1=\Vect\left( \matrice{1\\1\\0}\right)=\Vect(e_1) \]

En notant $\theta$ l'angle de la rotation, la trace nous donne $1+2\cos(\theta)=2$, soit $\cos(\theta)=\frac{1}{2}$ et $\theta=\pm \frac{\pi}{3}$.

Enfin, en prenant $e_2=\matrice{0\\0\\1}$, alors \[ \det(e_1,e_2,Ae_2)= \determinant{1&0&\sqrt{6}\\1&0&-\sqrt{6}\\0&1&2}=(-1)^{2+3}\determinant{1&\sqrt{6}\\1&-\sqrt{6}}=2\sqrt{6}>0 \]
\bilan{$A$ est la matrice de la rotation autour de l'axe engendré par $e_1$, d'angle $\dfrac{\pi}{3}$.}
}	
\end{prof}


\exercice{Donner la nature et les éléments caractéristiques de l'endormorphisme d'un espace euclidien dont la matrice dans une base orthonormée est
\[ A=\matrice{\frac{1}{\sqrt{2}}&-\frac{1}{\sqrt{2}}&0\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&-\frac{1}{\sqrt{2}}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&\frac{1}{\sqrt{2}}} \]}

\begin{prof}
\solution{On applique la même méthode. Le déterminant vaut $1$. L'espace propre de la valeur propre $1$ est \[ E_1=\Vect\left( \matrice{1\\1-\sqrt{2}\\1}\right)=\Vect(e_1) \]
Sa trace vaut $\frac{1}{2}+\sqrt{2}$ et donne $\cos(\theta)=\frac{-1+2\sqrt{2}}{4}$. En notant $\ds{\theta_0=\arccos\left(\frac{-1+2\sqrt{2}}{4}\right)}$, alors $\theta=\mp \theta_0$.

En prenant $e_2=\matrice{1\\0\\-1}$ orthogonal à $e_1$, alors \[ \det(e_1, e_2, Ae_2)=\frac{5}{2}-\frac{3}{\sqrt{2}}>0 \]
\bilan{$A$ est la matrice d'une rotation, autour de l'axe dirigé par $e_1$, d'angle $\theta_0$.}
} 
	
\end{prof}
